\section{Zeit}
	\subsection{Perspektiven}
		\subsubsection{Jetzt-Perspektive} 
			aktuelle Kompetenz\\
			Entscheidungsfindung, Verhaltenskontrolle; Adaption, Kurzzeitgedächtnis
		\subsubsection{Ontogenese} 
			Kompetenz durch Entwicklung\\
			Entwicklung und Anpassung (Gehirnstrukturen, Verhaltenskontrolle), Selbst, Bewusstsein, Qualia; Langzeitgedächnis\\
			Idee von Turing: KI nur mit Grundlagen schaffen und dann lernen lassen $\Rightarrow$ inkrementeller Aufbau von Intelligenz; damit Teillösung des Symbol-Grpounding-Problem: in bestimmter ``Alters''stufe bestimmte Inhalte lernen\\
			Das Selbst als Werkzeug; Werkzeuge ins Selbst integriert
		\subsubsection{Phylogenese} 
			Kompetenz durch Evolution\\
			Entwicklung des Körpers und der grundlegenden Hirnarchitektur\\
			Entwicklung der Ontogenese\\
	\subsection{Evolution}
			Nischen:= Gebiete deren Ressourcen nicht optimal genutzt werden\\
			Evolution eleminiert unnötige Komplexität\\
			Kann den ``Designer bias'' vermindern / vermeiden
		\subsubsection{Konsequentzen fürs Design}
			Nische muss definiert werden, Konkurrenz mit anderen
\section{Evolutionäre Algorithmen}
	oft auch: Genetische Algorithmen (ursprünglich nur im binären Fall)
	\subsection{Begriffe}
		{\bf Population:} Grundgesamtheit; Individuen\\
		{\bf Genotyp:} Code eines Idividuums; besteht aus Genen\\
		{\bf Phänotyp:} Bedeutung des Codes für ein Individuum\\
		{\bf Fitnessfunktion:} Bestimmt die Güte der Anpassung eines I.\\
		{\bf Selektion} und {\bf Reproduktion} verbessern Popuation\\
		{\bf Mutation:} Zufällige Änderung im Genotyp\\
		{\bf Cross-Over:} Austausch von Genotyp-Abschnitten verschiedener I.\\
		{\bf Duplikation:} Verdopplung eines Teilstücks des Genotyp
	\subsection{Grundsätzlicher Ablauf}
		Initialisierung: Zufällig oder informiert Genotypen für Population erzeugen\vspace{2mm}\\
		WHILE (nicht zufrieden / nicht konvergiert)
		\hspace*{2mm} Evaluation (Fitnessfkt.)\\
		\hspace*{2mm} Selektion und Reproduktion\\
		\hspace*{2mm} Mutation und Rekombination\\
		\hspace*{2mm} Population updaten
	\subsection{Grundprobleme}
		Suche muss richtig fokussieren:
		\begin{tightitemize}
			\item Mutation darf nicht zu weit streuen
			\item Cross-Over darf keine BuildingBlocks (vorteilhafte zusammenhängende Codeabschnitte) zerstören
			\item Fitnessfunktion muss etwa in richtige Richtung zeigen (im Gegensatz zu Trap, Needle-in-the-haystack)
			\item Selektion muss im richtigen Maße fokussieren
		\end{tightitemize}
	\subsection{Selektionsverfahren}
		{\bf Roulette-Wheel:} probabilistische, fitnessgewichtete Auswahl $P(A_n)=\frac{Fitness(A_n)}{\sum_i A_i}$\\
		Abhängig von Skalierung!\\
		{\bf Tournament:} zufällig gewählte Individuen werden direkt verlglichen, besserer gewinnt und wird reproduziert (häufige Varianten: {\it Tournament-1.5:} 50\% Zweierturnier, 50\% zufälliger Gewinner; {\it Tournament-10:} Vergleich zwischen 10 Individuen)\\
		{\bf Truncatoion:} Beste X\% werden reproduziert
	\subsection{Mutation}
		binär: Bitflips\\
		Mutationsbias: Druck auf die Population in Richtung Gleichverteilung von 0 und 1\vspace*{2mm}\\
		reel: Gaußverteilung um alten Wert\\
		uU Anpassung der Mutationsrate, Mutationsweite\\
		zB CMA (Covariance Matrix Adaption) oder $1/5$-Regel (mehr als $1/5$ der Individuen besser als zuvor $\rightarrow$ breiter streuen, sonst schmaler ($1/5$ ist optimal))\\

	\subsection{Rekombination}
		{\bf One-Point} Wähle Punkt im Genom und tausche vordere Teilstücke\\
		{\bf Two-Point} Wähle zwei Punkte, tausche mittleres Stück\\
		{\bf Uniform} Jedes Allel mit 50\% Wahrscheinlichkeit tauschen\vspace*{2mm}\\
		Komplizierter: Wichtige Teilstrukturen am Stück rekombinieren\\
		am besten: BB-informiertes uniform Crossover\\
		uniformiert können BBs gelernt werden
	\subsection{Wann funktionieren EAs?}
		BuildingBlocks sollten nicht zerstört werden ($\rightarrow$ Schematheorie)\\
		Selektion und Variation sollten aufeinander abgestimmt sein ($\rightarrow$ Kontrollkarte)
		\subsubsection{BuildingBlocks}
			$l$ Länge des Genoms\\
			$\delta$ Länge des BB (wie weit liegen die äußersten Allele außeinander)\\
			$o$ Ordnung (wie viele Allele sind spezifiziert)
		\subsubsection{Schematheorie}
			$m(BB,t)$ Größe der Population, die BB enthält\\
			$f(BB,t)$ Durchschnittliche Fitness der Individuen mit BB\\
			$f(t)$ Durchschnittliche Gesamtfitness\\
			$p_c$ Wahrscheinlichkeit einer Rekombination\\
			$\Rightarrow m(BB,t+1)\geq m(BB,t)\frac{f(BB,t)}{f(t)}\left[1-p_c\frac{\delta(BB)}{l-1}\right]$\\
			bei vernachlässigter Mutation und fitnessproportionaler Selektion
		\subsubsection{Take-over-Time (TOT)}
			Zeit bis gesamte Population aus bestem Individuum besteht\\
			zB Truncation (50\%), Tournament - Selektion: TOT=$\log_2 N$
	\subsection{Folgerungen für die biologische Evolution}
		\begin{tightitemize}
			\item BB müssen geschützt werden
			\item Repräsentation (DNA/RNA) muss gut sein
			\item Balance zwischen Selektion und Variation (Mutation, Rekombination, Duplikation) nötig
		\end{tightitemize}